[
  {
    "question": "情報技術の発展により、情報が広く普及し、社会全体が情報によってつながる状況。",
    "choices": [
      "テクノストレス",
      "情報化社会",
      "情報",
      "信憑性"
    ],
    "answer": "情報化社会"
  },
  {
    "question": "メディアを適切に理解し、批判的に分析する能力。\nメディアが提供する情報を正しく判断できる能力。",
    "choices": [
      "メディア（媒体）",
      "テクノストレス",
      "情報化社会",
      "メディア・リテラシー"
    ],
    "answer": "メディア・リテラシー"
  },
  {
    "question": "一般大衆に情報やニュースを伝えるための広告や報道機関。例えばテレビや新聞など。",
    "choices": [
      "デジタルディバイド（情報格差）",
      "マスメディア",
      "テクノストレス",
      "情報化社会"
    ],
    "answer": "マスメディア"
  },
  {
    "question": "情報や意見を伝達する手段や道具。例えば、テレビ、新聞、インターネットなどがある。",
    "choices": [
      "デジタルディバイド（情報格差）",
      "データ",
      "炎上",
      "メディア（媒体）"
    ],
    "answer": "メディア（媒体）"
  },
  {
    "question": "事実を計測し記録しただけのもの。通常は数値や文字で表される。",
    "choices": [
      "情報化社会",
      "炎上",
      "データ",
      "メディア（媒体）"
    ],
    "answer": "データ"
  },
  {
    "question": "事実の記録であるデータに意味を持たせ、人の判断に影響を与えるもの",
    "choices": [
      "テクノストレス",
      "情報",
      "情報化社会",
      "信憑性"
    ],
    "answer": "情報"
  },
  {
    "question": "情報や意見が正しいかどうか、信じられるかどうかを判断する重要な要素",
    "choices": [
      "マスメディア",
      "情報",
      "デジタルディバイド（情報格差）",
      "信憑性"
    ],
    "answer": "信憑性"
  },
  {
    "question": "計画を立て、実行し、チェックして改善する一連の流れを繰り返し行う管理手法のこと",
    "choices": [
      "ガントチャート",
      "KJ法",
      "PDCAサイクル",
      "問題解決"
    ],
    "answer": "PDCAサイクル"
  },
  {
    "question": "ある困難や障害に対して適切な方法や手段を用いて解決する",
    "choices": [
      "問題解決",
      "KJ法",
      "PDCAサイクル",
      "ガントチャート"
    ],
    "answer": "問題解決"
  },
  {
    "question": "アイデアを集め、自由に意見を出し合うことで創造的な解決策を見つけるための話し合いの手法",
    "choices": [
      "KJ法",
      "ガントチャート",
      "ブレーンストーミング",
      "PDCAサイクル"
    ],
    "answer": "ブレーンストーミング"
  },
  {
    "question": "プロジェクトの進捗状況やタスクのスケジュールを視覚的に表現したもの。タスクの開始日と終了日を棒グラフで示す。",
    "choices": [
      "ガントチャート",
      "PDCAサイクル",
      "KJ法",
      "問題解決"
    ],
    "answer": "ガントチャート"
  },
  {
    "question": "インターネットやSNSなどで情報を適切に扱うための道徳的な考え方や行動のこと。情報の信頼性やプライバシーを尊重し、偽情報や誹謗中傷などの悪影響を防ぐ考え方。",
    "choices": [
      "個人情報保護法",
      "プライバシー権",
      "匿名性",
      "情報モラル"
    ],
    "answer": "情報モラル"
  },
  {
    "question": "生きている人に関する情報やデータで、その人を特定できるもの。例えば、氏名や住所、電話番号など。",
    "choices": [
      "個人情報",
      "プライバシー権",
      "個人情報保護法",
      "情報モラル"
    ],
    "answer": "個人情報"
  },
  {
    "question": "個人の情報を適切に管理し、不正な利用や漏洩を防ぐための法律",
    "choices": [
      "肖像権",
      "個人情報保護法",
      "プライバシー権",
      "パブリシティ権"
    ],
    "answer": "個人情報保護法"
  },
  {
    "question": "個人の秘密にしたい情報や行動を他人に知られたくない権利",
    "choices": [
      "肖像権",
      "プライバシー権",
      "個人情報",
      "情報モラル"
    ],
    "answer": "プライバシー権"
  },
  {
    "question": "個人の写真や姿を無断で使用されないようにする権利",
    "choices": [
      "匿名性",
      "肖像権",
      "個人情報",
      "パブリシティ権"
    ],
    "answer": "肖像権"
  },
  {
    "question": "有名人の名声や肖像を商業目的で使用されないようにする権利",
    "choices": [
      "個人情報",
      "匿名性",
      "パブリシティ権",
      "プライバシー権"
    ],
    "answer": "パブリシティ権"
  },
  {
    "question": "個人の身元や情報を隠して、自分の正体を明かさずに活動すること",
    "choices": [
      "個人情報保護法",
      "情報モラル",
      "匿名性",
      "プライバシー権"
    ],
    "answer": "匿名性"
  },
  {
    "question": "知識や創造性によって生み出された、独自の所有権を持つ財産",
    "choices": [
      "方式主義",
      "CCライセンス",
      "知的財産",
      "産業財産権"
    ],
    "answer": "知的財産"
  },
  {
    "question": "企業が独自に開発した技術やデザインなどの権利の総称",
    "choices": [
      "方式主義",
      "著作権法",
      "産業財産権",
      "著作隣接権"
    ],
    "answer": "産業財産権"
  },
  {
    "question": "発明や技術の独占的な権利を保護する法的な権利のこと",
    "choices": [
      "著作物",
      "特許権",
      "著作権法",
      "著作権"
    ],
    "answer": "特許権"
  },
  {
    "question": "物品の組み合わせなどによる簡易的な発明の「考案」を保護する権利",
    "choices": [
      "商標権",
      "知的財産",
      "意匠権",
      "実用新案権"
    ],
    "answer": "実用新案権"
  },
  {
    "question": "デザインや外観などの独自性を保護し、他者が模倣することを防ぐための権利",
    "choices": [
      "意匠権",
      "知的財産",
      "著作権",
      "著作物"
    ],
    "answer": "意匠権"
  },
  {
    "question": "ロゴマークなど、商品やサービスを特定の企業や個人が提供していることを示すマークを保護する権利。",
    "choices": [
      "著作物",
      "実用新案権",
      "商標権",
      "著作権（財産権）"
    ],
    "answer": "商標権"
  },
  {
    "question": "作品の利用について保護する権利の総称",
    "choices": [
      "特許権",
      "無方式主義",
      "著作権",
      "著作権（財産権）"
    ],
    "answer": "著作権"
  },
  {
    "question": "著作物の制作・利用に関する権利や義務を定めた法律",
    "choices": [
      "商標権",
      "著作権法",
      "産業財産権",
      "引用"
    ],
    "answer": "著作権法"
  },
  {
    "question": "人が創作した文学作品、音楽、映像などのこと",
    "choices": [
      "著作物",
      "引用",
      "著作人格権",
      "CCライセンス"
    ],
    "answer": "著作物"
  },
  {
    "question": "著作者が自らの作品に対して保有する権利。「公表権」「氏名表示権」「同一性保持権」がある。",
    "choices": [
      "著作人格権",
      "実用新案権",
      "産業財産権",
      "意匠権"
    ],
    "answer": "著作人格権"
  },
  {
    "question": "著作者が自らの著作物に対して持つ独占的な権利のことです。他者に無断で複製や改変、配布などを制限する権利",
    "choices": [
      "知的財産",
      "著作物",
      "著作権（財産権）",
      "著作人格権"
    ],
    "answer": "著作権（財産権）"
  },
  {
    "question": "著作権とは別に、作品の「伝達」に重要な役割を果たす人等に与えられる権利。例えば、演奏者やレコード制作者および放送事業者がこれにあたる。",
    "choices": [
      "CCライセンス",
      "産業財産権",
      "著作隣接権",
      "特許権"
    ],
    "answer": "著作隣接権"
  },
  {
    "question": "他人の言葉や文章をそのまま使うこと。出典を明記することが一般的。",
    "choices": [
      "著作権",
      "商標権",
      "引用",
      "特許権"
    ],
    "answer": "引用"
  },
  {
    "question": "著作権を持つ者が他者に作品の使用を許可するためのライセンスであり、作品の利用条件を明確できる。「表示」「非営利」「改変禁止」「継承」の組み合わせ。",
    "choices": [
      "方式主義",
      "著作権法",
      "産業財産権",
      "CCライセンス"
    ],
    "answer": "CCライセンス"
  },
  {
    "question": "権利を得るために、登録などの方式的な要件が必要とする考え。産業財産権の考え方。",
    "choices": [
      "著作権",
      "方式主義",
      "著作権法",
      "実用新案権"
    ],
    "answer": "方式主義"
  },
  {
    "question": "登録しなくても創作した時点で自動的に権利が発生とする考え。日本の著作権の考え方。",
    "choices": [
      "産業財産権",
      "著作物",
      "特許権",
      "無方式主義"
    ],
    "answer": "無方式主義"
  },
  {
    "question": "システムやサービスが利用可能である状態を指します。すなわち、ユーザーが必要な時にシステムやサービスを利用できることを示します。",
    "choices": [
      "ソーシャル・エンジニアリング",
      "生体認証",
      "ユーザーID",
      "可用性"
    ],
    "answer": "可用性"
  },
  {
    "question": "情報やデータが正確で、欠けることなく完全である状態。",
    "choices": [
      "ファイアーウォール（防火壁）",
      "完全性",
      "ユーザーID",
      "不正アクセス"
    ],
    "answer": "完全性"
  },
  {
    "question": "情報やデータが他者に知られてはいけない、秘密であること。",
    "choices": [
      "完全性",
      "可用性",
      "パスワード",
      "機密性"
    ],
    "answer": "機密性"
  },
  {
    "question": "他人を騙したり、入力しているところを盗み見たりして、個人情報や機密情報を入手する手法。",
    "choices": [
      "ユーザーID",
      "ソーシャル・エンジニアリング",
      "ワクチン（アンチウイルス）プログラム",
      "マルウェア"
    ],
    "answer": "ソーシャル・エンジニアリング"
  },
  {
    "question": "情報を不正アクセスや漏洩から保護するための対策や仕組みのこと。データの機密性、完全性、可用性を確保することが重要。",
    "choices": [
      "情報セキュリティ",
      "パスワード",
      "可用性",
      "マルウェア"
    ],
    "answer": "情報セキュリティ"
  },
  {
    "question": "電子データの送信者がそのデータの正当性を証明するために使用される暗号技術の一つ。",
    "choices": [
      "フェイクニュース",
      "スパイウェア",
      "ファイアーウォール（防火壁）",
      "デジタル署名"
    ],
    "answer": "デジタル署名"
  },
  {
    "question": "コンピューターシステムをウイルスから保護するためのソフトウェアです。ウイルス感染を防ぐために定期的に更新する必要があります。",
    "choices": [
      "パスワード",
      "コンピュータウイルス（ウイルス）",
      "ワクチン（アンチウイルス）プログラム",
      "完全性"
    ],
    "answer": "ワクチン（アンチウイルス）プログラム"
  },
  {
    "question": "個々のユーザーを識別するために設定される一意の識別番号や名前のこと。例えば、ログイン時に使用するアカウント名や番号のことを指します。",
    "choices": [
      "生体認証",
      "情報セキュリティポリシー",
      "機密性",
      "ユーザーID"
    ],
    "answer": "ユーザーID"
  },
  {
    "question": "コンピューターシステムへのアクセスを許可するための秘密の文字列。他人に知られてはならない。",
    "choices": [
      "キーロガー",
      "パスワード",
      "ユーザーID",
      "ソーシャル・エンジニアリング"
    ],
    "answer": "パスワード"
  },
  {
    "question": "特定の情報や個人の正当性や真実性を確認すること。",
    "choices": [
      "認証",
      "情報セキュリティ",
      "情報セキュリティポリシー",
      "機密性"
    ],
    "answer": "認証"
  },
  {
    "question": "個人を特定するために生体情報（指紋、虹彩、顔など）を利用する技術のことです。",
    "choices": [
      "ユーザーID",
      "スパイウェア",
      "生体認証",
      "不正アクセス禁止法"
    ],
    "answer": "生体認証"
  },
  {
    "question": "悪意を持って作られたプログラムの総称。",
    "choices": [
      "パスワード",
      "ワンクリック詐欺",
      "マルウェア",
      "不正アクセス"
    ],
    "answer": "マルウェア"
  },
  {
    "question": "自己増殖をしていくマルウェア。\nプログラムの一部を改ざんして入り込み、分身を作って増えていく。",
    "choices": [
      "情報セキュリティポリシー",
      "コンピュータウイルス（ウイルス）",
      "ユーザーID",
      "生体認証"
    ],
    "answer": "コンピュータウイルス（ウイルス）"
  },
  {
    "question": "ユーザーの情報や行動を収集し、第三者に送信するマルウェア",
    "choices": [
      "セキュリティホール",
      "ソーシャル・エンジニアリング",
      "スパイウェア",
      "認証"
    ],
    "answer": "スパイウェア"
  },
  {
    "question": "キーボード操作やタッチ操作などの入力を記録するソフト",
    "choices": [
      "サイバー犯罪",
      "マルウェア",
      "キーロガー",
      "認証"
    ],
    "answer": "キーロガー"
  },
  {
    "question": "許可なく他人のコンピューターシステムに侵入する行為のことです。",
    "choices": [
      "デジタル署名",
      "スパイウェア",
      "不正アクセス",
      "生体認証"
    ],
    "answer": "不正アクセス"
  },
  {
    "question": "コンピューターシステムやソフトウェアにおける脆弱性や欠陥のことを指します。この脆弱性を悪用することで、システムが攻撃されたりデータが流出する可能性があります。",
    "choices": [
      "フェイクニュース",
      "セキュリティホール",
      "パスワード",
      "ワクチン（アンチウイルス）プログラム"
    ],
    "answer": "セキュリティホール"
  },
  {
    "question": "ネットワーク内部と外部の通信を制御して、悪意ある攻撃や不正アクセスを防ぐセキュリティ対策です。",
    "choices": [
      "ソーシャル・エンジニアリング",
      "マルウェア",
      "ファイアーウォール（防火壁）",
      "情報セキュリティ"
    ],
    "answer": "ファイアーウォール（防火壁）"
  },
  {
    "question": "コンピューターやインターネットを使って法律に違反する行為。例えば、個人情報の盗難や不正アクセスなどが含まれる。",
    "choices": [
      "サイバー犯罪",
      "ユーザーID",
      "フェイクニュース",
      "生体認証"
    ],
    "answer": "サイバー犯罪"
  },
  {
    "question": "ユーザーが意図せずにワンクリックで詐欺サイトに誘導され、個人情報やお金を騙し取られる手法。",
    "choices": [
      "不正アクセス",
      "セキュリティホール",
      "スパイウェア",
      "ワンクリック詐欺"
    ],
    "answer": "ワンクリック詐欺"
  },
  {
    "question": "事実と異なる情報を意図的に広める偽のニュース。通常、政治的または経済的な目的のために使用される。",
    "choices": [
      "ソーシャル・エンジニアリング",
      "ファイアーウォール（防火壁）",
      "情報セキュリティ",
      "フェイクニュース"
    ],
    "answer": "フェイクニュース"
  },
  {
    "question": "コンピューターシステムへの不正な侵入や操作を禁止する法律",
    "choices": [
      "完全性",
      "不正アクセス禁止法",
      "ファイアーウォール（防火壁）",
      "パスワード"
    ],
    "answer": "不正アクセス禁止法"
  },
  {
    "question": "インターネットを通じて商品やサービスの売買を行うこと",
    "choices": [
      "コミュニケーション",
      "伝達メディア",
      "Eコマース（電子商取引）",
      "AI（人工知能）"
    ],
    "answer": "Eコマース（電子商取引）"
  },
  {
    "question": "電子的な支払い手段で、クレジットカードやスマートフォンを使ってオンラインや実店舗での決済が可能なシステム",
    "choices": [
      "インフォグラフィックス",
      "電子マネー",
      "プレゼンテーション",
      "ソーシャルメディア"
    ],
    "answer": "電子マネー"
  },
  {
    "question": "新しいテクノロジーやデバイスを使いこなすことによって生じるストレスのことです。例えば、インターネットやスマートフォンの使いすぎによる疲労や不安が挙げられます。",
    "choices": [
      "信憑性",
      "メディア（媒体）",
      "テクノストレス",
      "炎上"
    ],
    "answer": "テクノストレス"
  },
  {
    "question": "インターネットなどの情報通信技術（ICT）やデジタル機器を利用できる人とできない人の間に生じる格差",
    "choices": [
      "デジタルディバイド（情報格差）",
      "情報化社会",
      "情報",
      "信憑性"
    ],
    "answer": "デジタルディバイド（情報格差）"
  },
  {
    "question": "インターネット上での議論や批判が激化し、大きな騒動になること",
    "choices": [
      "メディア（媒体）",
      "マスメディア",
      "デジタルディバイド（情報格差）",
      "炎上"
    ],
    "answer": "炎上"
  },
  {
    "question": "コンピューターシステムが人間の知能を模倣し、認知能力を持つ技術",
    "choices": [
      "コンピュータ（電子計算機）",
      "AI（人工知能）",
      "情報デザイン",
      "ファイル"
    ],
    "answer": "AI（人工知能）"
  },
  {
    "question": "あらゆる人々が利用しやすいように設計された製品や環境を指すデザインの考え方。",
    "choices": [
      "ユニバーサルデザイン",
      "ユーザーインターフェース（UI)",
      "グラフィカルユーザーインターフェース（GUI)",
      "IoT(モノのインターネット）"
    ],
    "answer": "ユニバーサルデザイン"
  },
  {
    "question": "ウェブサイトやアプリなどの使いやすさや利便性のことを指します。ユーザが簡単に操作できるかどうかが重要です。",
    "choices": [
      "ユーザビリティ",
      "情報システム",
      "ユーザーインターフェース（UI)",
      "SNS"
    ],
    "answer": "ユーザビリティ"
  },
  {
    "question": "膨大な量のデータを収集し、分析することで得られる情報。",
    "choices": [
      "データベース",
      "データモデル",
      "ビッグデータ",
      "射影演算"
    ],
    "answer": "ビッグデータ"
  },
  {
    "question": "人と人との意思や情報をやり取りすること。話す、書く、身振りなどを通じて情報を共有すること。",
    "choices": [
      "シグニファイア",
      "コミュニケーション",
      "抽象化",
      "ソーシャルメディア"
    ],
    "answer": "コミュニケーション"
  },
  {
    "question": "情報やメッセージを伝えるための手段やツール。例えば、テレビやラジオなどが伝達メディアとして利用される。",
    "choices": [
      "伝達メディア",
      "AR(拡張現実）",
      "ピクトグラム",
      "インフォグラフィックス"
    ],
    "answer": "伝達メディア"
  },
  {
    "question": "オンライン上でユーザー同士がコミュニケーションを取り合い、情報を共有するプラットフォーム。",
    "choices": [
      "インフォグラフィックス",
      "抽象化",
      "プレゼンテーション",
      "ソーシャルメディア"
    ],
    "answer": "ソーシャルメディア"
  },
  {
    "question": "インターネットを通じてユーザー同士が交流し情報を共有するプラットフォームのことです。例えば、FacebookやInstagramがSNSの一つです。",
    "choices": [
      "情報システム",
      "グラフィカルユーザーインターフェース（GUI)",
      "ユニバーサルデザイン",
      "SNS"
    ],
    "answer": "SNS"
  },
  {
    "question": "ウェブサイトやオンラインコンテンツを閲覧するためのソフトウェア。画面上で情報を表示し、ユーザーがインターネット上の情報にアクセスできるようにする。",
    "choices": [
      "ブラウザ",
      "http",
      "WWW(ワールド・ワイド・ウェブ）",
      "html"
    ],
    "answer": "ブラウザ"
  },
  {
    "question": "インターネットを通じて、文字やファイルを送受信する手段。",
    "choices": [
      "Bcc",
      "SMTP",
      "電子メール",
      "Cｃ"
    ],
    "answer": "電子メール"
  },
  {
    "question": "「CarbonCopy」の略であり、同報メールを送る際、他の受取人にもアドレスが見えるように送る機能",
    "choices": [
      "SMTP",
      "Bcc",
      "メールサーバー",
      "Cｃ"
    ],
    "answer": "Cｃ"
  },
  {
    "question": "「BlindCarbonCopy」の略であり、同報メールを送る際、メールの受取人に他の受取人のアドレスを見えないように送る機能",
    "choices": [
      "Bcc",
      "SMTP",
      "メールサーバー",
      "IMAP"
    ],
    "answer": "Bcc"
  },
  {
    "question": "アナログ信号をデジタルデータに変換する処理",
    "choices": [
      "bit(ビット)",
      "AD変換",
      "二進法",
      "十進法"
    ],
    "answer": "AD変換"
  },
  {
    "question": "デジタル信号をアナログ信号に変換するプロセスです。デジタル信号を連続的な波形に変換することで、音声や映像などの情報を再生することが可能となります。",
    "choices": [
      "AD変換",
      "DA変換",
      "B(バイト）",
      "フレーム"
    ],
    "answer": "DA変換"
  },
  {
    "question": "情報やデータを特定の規則に従って変換すること。例えば、テキストを数字の列に変換すること。",
    "choices": [
      "DA変換",
      "サンプリング（標本化）",
      "ストリーミング",
      "符号化"
    ],
    "answer": "符号化"
  },
  {
    "question": "1つのデータを扱う際の単位で、1バイトは8ビットで構成されます。",
    "choices": [
      "サンプリング（標本化）周波数",
      "B(バイト）",
      "パリティビット",
      "補数"
    ],
    "answer": "B(バイト）"
  },
  {
    "question": "文字や記号に対応する数値の規則で、コンピュータが文字を処理するために使用されます。",
    "choices": [
      "文字コード",
      "ASCII(アスキーコード）",
      "Shift_JIS(シフトジスコード）",
      "unicode（ユニコード）"
    ],
    "answer": "文字コード"
  },
  {
    "question": "文字が意図した通りに表示されず、文字が乱れる状態を指します。文字コードの不一致や文字のエンコーディングの問題が原因となることがあります。",
    "choices": [
      "文字フォント",
      "文字化け",
      "JISコード",
      "unicode（ユニコード）"
    ],
    "answer": "文字化け"
  },
  {
    "question": "コンピューターで使用される文字コードの一つで、英数字や記号などを表すための標準化されたコード体系です。文字や記号を数字で表現し、コンピューターでの文字の処理や表示を可能にします。",
    "choices": [
      "文字フォント",
      "JISコード",
      "文字化け",
      "ASCII(アスキーコード）"
    ],
    "answer": "ASCII(アスキーコード）"
  },
  {
    "question": "コンピュータ上で文字を表現するための標準規格であり、世界中の言語や記号を含んでいます。Webの標準規格",
    "choices": [
      "文字化け",
      "ASCII(アスキーコード）",
      "unicode（ユニコード）",
      "文字コード"
    ],
    "answer": "unicode（ユニコード）"
  },
  {
    "question": "日本工業規格（JIS）で定められた文字コードの企画で、ASCIIコードを基に作成されている。半角カタカナは含まれていない。",
    "choices": [
      "文字フォント",
      "JISコード",
      "文字化け",
      "Shift_JIS(シフトジスコード）"
    ],
    "answer": "JISコード"
  },
  {
    "question": "ASCIIコードを基に作成されており、日本語の文字を表現するための文字コードの一つで、主にWindowsの日本語環境で使用され普及した。",
    "choices": [
      "JISコード",
      "Shift_JIS(シフトジスコード）",
      "ASCII(アスキーコード）",
      "文字コード"
    ],
    "answer": "Shift_JIS(シフトジスコード）"
  },
  {
    "question": "文字の形状やスタイルを定義したデザインのセット。文字の見た目や印象を決定する要素の一つです。",
    "choices": [
      "ASCII(アスキーコード）",
      "JISコード",
      "文字化け",
      "文字フォント"
    ],
    "answer": "文字フォント"
  },
  {
    "question": "デジタル画像やディスプレイ上の最小単位で、1つのピクセルは色や明るさを表現するための情報を持っています。画像を構成する小さな点のことです。",
    "choices": [
      "ピクセル(画素)",
      "dpi",
      "色相環",
      "減法混色"
    ],
    "answer": "ピクセル(画素)"
  },
  {
    "question": "画像や映像などの情報の精細さや明瞭さを表す指標です。高い解像度は、より詳細な情報を提供します。",
    "choices": [
      "減法混色",
      "dpi",
      "解像度",
      "色相環"
    ],
    "answer": "解像度"
  },
  {
    "question": "画像や印刷物の解像度を表す単位です。具体的には、1インチあたりに含まれるドットの数を示します。",
    "choices": [
      "色の三原色",
      "色相環",
      "jpg",
      "dpi"
    ],
    "answer": "dpi"
  },
  {
    "question": "画像ファイルの形式のひとつで、写真やイラストなどの画像を保存するために使用される。",
    "choices": [
      "jpg",
      "ピクセル(画素)",
      "ドロー系ソフトウェア",
      "加法混色"
    ],
    "answer": "jpg"
  },
  {
    "question": "ピクセルの処理を行い、画像を描画・編集するソフトウェア",
    "choices": [
      "ドロー系ソフトウェア",
      "階調",
      "ペイント系ソフトウェア",
      "dpi"
    ],
    "answer": "ペイント系ソフトウェア"
  },
  {
    "question": "曲線や図形を組み合わせたベクトル形式の表現手法で、画像を描画・編集するソフトウェア",
    "choices": [
      "ドロー系ソフトウェア",
      "dpi",
      "ピクセル(画素)",
      "色の三原色"
    ],
    "answer": "ドロー系ソフトウェア"
  },
  {
    "question": "色や音などの変化する段階を表す言葉。例えば、色の階調が多いほど滑らかなグラデーションになる。",
    "choices": [
      "光の三原色",
      "色の三原色",
      "dpi",
      "階調"
    ],
    "answer": "階調"
  },
  {
    "question": "色の並び方を示す円形の図であり、連続的な色の関係を表現するものです。",
    "choices": [
      "色の三原色",
      "ペイント系ソフトウェア",
      "ドロー系ソフトウェア",
      "色相環"
    ],
    "answer": "色相環"
  },
  {
    "question": "赤、緑、青の3つの色を混ぜ合わせることで、全ての色を再現することができる原色のこと。ディスプレイ等",
    "choices": [
      "色の三原色",
      "光の三原色",
      "ペイント系ソフトウェア",
      "dpi"
    ],
    "answer": "光の三原色"
  },
  {
    "question": "色を合わせることにより、明るさが増し、最終的に白に見える混ぜ方。光の三原色がこれにあたる。",
    "choices": [
      "加法混色",
      "ペイント系ソフトウェア",
      "解像度",
      "階調"
    ],
    "answer": "加法混色"
  },
  {
    "question": "シアン・マゼンタ・イエローの三色を合わせることで、全ての色を再現できる原色のこと。インク等",
    "choices": [
      "色の三原色",
      "dpi",
      "色相環",
      "ドロー系ソフトウェア"
    ],
    "answer": "色の三原色"
  },
  {
    "question": "色を混ぜ合わせることにより、明るさが減り、最終的に黒に見える混ぜ方。色の三原色がこれにあたる。",
    "choices": [
      "色の三原色",
      "減法混色",
      "ドロー系ソフトウェア",
      "ピクセル(画素)"
    ],
    "answer": "減法混色"
  },
  {
    "question": "データや物質を小さくすること。可逆と非可逆がある。",
    "choices": [
      "圧縮",
      "可逆圧縮",
      "ランレングス法",
      "展開（解凍）"
    ],
    "answer": "圧縮"
  },
  {
    "question": "圧縮されたファイルやデータを取り出して元の状態に戻すこと。",
    "choices": [
      "圧縮",
      "可逆圧縮",
      "ランレングス法",
      "展開（解凍）"
    ],
    "answer": "展開（解凍）"
  },
  {
    "question": "データを圧縮する際に、元のデータに戻すことが可能な方法のことです。つまり、データの情報は失われずに圧縮されます。",
    "choices": [
      "可逆圧縮",
      "非可逆圧縮",
      "圧縮",
      "展開（解凍）"
    ],
    "answer": "可逆圧縮"
  },
  {
    "question": "データを圧縮する際に元のデータを完全に元に戻すことができない方法のことです。圧縮されたデータは一部の情報が欠落している場合があります。",
    "choices": [
      "ランレングス法",
      "展開（解凍）",
      "可逆圧縮",
      "非可逆圧縮"
    ],
    "answer": "非可逆圧縮"
  },
  {
    "question": "圧縮の種類。データの連続した同じ値の部分を短いコードに置き換える圧縮手法です。",
    "choices": [
      "可逆圧縮",
      "圧縮",
      "ランレングス法",
      "展開（解凍）"
    ],
    "answer": "ランレングス法"
  },
  {
    "question": "データの転送時にエラーチェックを行うために追加されるビットのことです。このビットが正しいかどうかでデータの整合性を確認します。",
    "choices": [
      "量子化",
      "フレーム",
      "パリティビット",
      "量子化ビット数"
    ],
    "answer": "パリティビット"
  },
  {
    "question": "アナログ信号など連続データを一定の時間間隔で測定し、記録すること。",
    "choices": [
      "AD変換",
      "フレーム",
      "B(バイト）",
      "サンプリング（標本化）"
    ],
    "answer": "サンプリング（標本化）"
  },
  {
    "question": "サンプリング(標本化)したデータを、一定の細かさに区切った段階に当てはめること。",
    "choices": [
      "補数",
      "量子化",
      "bit(ビット)",
      "16進法"
    ],
    "answer": "量子化"
  },
  {
    "question": "量子化するため、デジタルデータを表現する際に使用されるビット数のことで、より多くのビット数を使うとより高精度なデータ表現が可能となる。",
    "choices": [
      "量子化ビット数",
      "二進法",
      "bit(ビット)",
      "パリティビット"
    ],
    "answer": "量子化ビット数"
  },
  {
    "question": "音声や画像などのアナログ信号をデジタル信号に変換する際に取得する情報の数を表す指標です。高いサンプリング周波数であれば、より精密なデジタルデータが得られます。",
    "choices": [
      "十進法",
      "AD変換",
      "サンプリング（標本化）周波数",
      "サンプリング（標本化）"
    ],
    "answer": "サンプリング（標本化）周波数"
  },
  {
    "question": "動画やアニメーションは、静止画像を毎秒数10枚描画して構成されている。この静止画のこと",
    "choices": [
      "DA変換",
      "パリティビット",
      "フレーム",
      "量子化"
    ],
    "answer": "フレーム"
  },
  {
    "question": "1秒間に画面に表示される静止画の数を表す指標。高い値ほど滑らかな動画やゲームが表示される。",
    "choices": [
      "パリティビット",
      "フレームレート(fps)",
      "二進法",
      "量子化"
    ],
    "answer": "フレームレート(fps)"
  },
  {
    "question": "オンラインで音楽や動画を視聴する際に、ファイルをダウンロードせずにリアルタイムでデータを受信して視聴すること。",
    "choices": [
      "16進法",
      "量子化",
      "ストリーミング",
      "十進法"
    ],
    "answer": "ストリーミング"
  },
  {
    "question": "数を0から9までの10個の数字で表す方法のことです。通常、我々が日常的に使用している数の表記方法です。",
    "choices": [
      "量子化",
      "bit(ビット)",
      "十進法",
      "フレームレート(fps)"
    ],
    "answer": "十進法"
  },
  {
    "question": "コンピュータなどで情報を表現する際に使用される、0と1の2つの数字だけを使って数を表す方法です。具体的には、各桁が2の冪乗の値を表し、桁ごとに0または1で数を表現します。",
    "choices": [
      "B(バイト）",
      "二進法",
      "フレーム",
      "ストリーミング"
    ],
    "answer": "二進法"
  },
  {
    "question": "数を０から９までの数字とA～Fの文字の計16種類の文字で表現する方法。10進法よりも広い範囲の数字を扱うことができます。",
    "choices": [
      "補数",
      "パリティビット",
      "フレームレート(fps)",
      "16進法"
    ],
    "answer": "16進法"
  },
  {
    "question": "ある数に対し、足し合わせるとちょうど桁が一つ増える数。10進法の６５なら、３５がこれにあたる。2進法なら１０１なら０１１がこれにあたる。",
    "choices": [
      "パリティビット",
      "補数",
      "サンプリング（標本化）",
      "AD変換"
    ],
    "answer": "補数"
  },
  {
    "question": "あらゆる人が容易に利用できる状態や環境を指します。つまり、誰もが問題なくアクセスできることを意味します。",
    "choices": [
      "IoT(モノのインターネット）",
      "GPS（全地球測位システム）",
      "アクセシビリティ",
      "キャラクタユーザインタフェース（CUI)"
    ],
    "answer": "アクセシビリティ"
  },
  {
    "question": "画面上に表示される小さな図像やシンボルで、特定の機能やアプリケーションを表すもの。",
    "choices": [
      "ソーシャルメディア",
      "インフォグラフィックス",
      "フォルダ（ディレクトリ）",
      "アイコン"
    ],
    "answer": "アイコン"
  },
  {
    "question": "図や記号を使って情報を表現する方法。文字を使わずに意味を伝える。\nオリンピックの競技アイコンなど。",
    "choices": [
      "ピクトグラム",
      "AI（人工知能）",
      "インフォグラフィックス",
      "情報デザイン"
    ],
    "answer": "ピクトグラム"
  },
  {
    "question": "データを棒グラフで表現したもので、データの分布や傾向を視覚的に把握するのに用いられます。",
    "choices": [
      "情報デザイン",
      "ヒストグラム",
      "コンピュータ（電子計算機）",
      "シグニファイア"
    ],
    "answer": "ヒストグラム"
  },
  {
    "question": "現実世界にコンピューター生成の情報を重ね合わせて表示する技術のことです。具体的には、スマートフォンや専用眼鏡を使って、仮想の情報を現実の風景と融合させることができます。",
    "choices": [
      "構造化",
      "抽象化",
      "AR(拡張現実）",
      "プレゼンテーション用ソフト"
    ],
    "answer": "AR(拡張現実）"
  },
  {
    "question": "カードを使って、多数の関連する情報群を分類・分析する手法。東京工業大学教授で文化人類学者の川喜田二郎氏が考案したもの",
    "choices": [
      "KJ法",
      "ブレーンストーミング",
      "PDCAサイクル",
      "問題解決"
    ],
    "answer": "KJ法"
  },
  {
    "question": "情報を効果的に整理し視覚的に表現するデザインの手法です。データやコンテンツをわかりやすく伝えるために用いられます。",
    "choices": [
      "コミュニケーション",
      "AR(拡張現実）",
      "情報デザイン",
      "プレゼンテーション"
    ],
    "answer": "情報デザイン"
  },
  {
    "question": "物が備える特性で、人がそれを見た時に、特定の行動を思いつく手掛かりになるもの。例えばドアの場合、「引手があれば引いて開ける」、「引手が無ければ押して開ける」と分かる。",
    "choices": [
      "シグニファイア",
      "フォルダ（ディレクトリ）",
      "Eコマース（電子商取引）",
      "ヒストグラム"
    ],
    "answer": "シグニファイア"
  },
  {
    "question": "情報を視覚的に表現したグラフィックデザインのことです。データや統計をわかりやすく伝えるために利用されます。",
    "choices": [
      "アイコン",
      "プレゼンテーション用ソフト",
      "インフォグラフィックス",
      "シグニファイア"
    ],
    "answer": "インフォグラフィックス"
  },
  {
    "question": "情報やアイデアを視覚的に伝えることを目的としたプロセスです。通常、スライドやグラフ、口頭説明を含みます。",
    "choices": [
      "ピクトグラム",
      "構造化",
      "プレゼンテーション",
      "ファイル"
    ],
    "answer": "プレゼンテーション"
  },
  {
    "question": "スライドや画像を使って情報を視覚的に表現し、プレゼンテーションを行うためのソフトウェアです。",
    "choices": [
      "プレゼンテーション用ソフト",
      "AR(拡張現実）",
      "ファイル",
      "コミュニケーション"
    ],
    "answer": "プレゼンテーション用ソフト"
  },
  {
    "question": "プレゼンテーションを行う際の、説明に利用し投影する1枚の資料",
    "choices": [
      "ソーシャルメディア",
      "スライド",
      "ファイル",
      "構造化"
    ],
    "answer": "スライド"
  },
  {
    "question": "ウェブページ内や他のウェブページへ簡単に移動できるリンクのことです。",
    "choices": [
      "http",
      "URL",
      "ブラウザ",
      "ハイパーリンク"
    ],
    "answer": "ハイパーリンク"
  },
  {
    "question": "ウェブページを作成するためのマークアップ言語です。ウェブページの構造やコンテンツを記述するために使用されます。",
    "choices": [
      "WWW(ワールド・ワイド・ウェブ）",
      "Webページ",
      "Webサイト",
      "html"
    ],
    "answer": "html"
  },
  {
    "question": "インターネット上で情報を閲覧できるウェブサイト内の1ページのことです。通常、テキストや画像、リンクなどが含まれています。",
    "choices": [
      "https",
      "http",
      "Webページ",
      "ブラウザ"
    ],
    "answer": "Webページ"
  },
  {
    "question": "荷札、付箋といった意味の英単語。内容の構造(見出しや段落など)を設定するために利用する。",
    "choices": [
      "https",
      "ブラウザ",
      "タグ",
      "Webページ"
    ],
    "answer": "タグ"
  },
  {
    "question": "ウェブサイトのデザインやレイアウトを指定するためのスタイルシート言語です。HTMLで構造を定義した後、これを使って見栄えを整えることができます。",
    "choices": [
      "URL",
      "CSS",
      "ブラウザ",
      "Webサイト"
    ],
    "answer": "CSS"
  },
  {
    "question": "ユーザーがコンピューターやソフトウェアとやり取りするための画面や操作方法のこと。ユーザーが簡単に使いやすいように設計されている。",
    "choices": [
      "グラフィカルユーザーインターフェース（GUI)",
      "ユーザーインターフェース（UI)",
      "キャラクタユーザインタフェース（CUI)",
      "GPS（全地球測位システム）"
    ],
    "answer": "ユーザーインターフェース（UI)"
  },
  {
    "question": "コンピューターや携帯電話の画面上で操作するための視覚的なインターフェースのことです。文字やアイコンを使って操作を行うことができます。",
    "choices": [
      "アクセシビリティ",
      "ユニバーサルデザイン",
      "グラフィカルユーザーインターフェース（GUI)",
      "ユーザーインターフェース（UI)"
    ],
    "answer": "グラフィカルユーザーインターフェース（GUI)"
  },
  {
    "question": "文字や記号を使ってコンピュータとやり取りするインタフェースのことです。文字ベースの操作方法を指します。",
    "choices": [
      "GPS（全地球測位システム）",
      "グラフィカルユーザーインターフェース（GUI)",
      "情報システム",
      "キャラクタユーザインタフェース（CUI)"
    ],
    "answer": "キャラクタユーザインタフェース（CUI)"
  },
  {
    "question": "情報を処理し、データを計算・操作するための機械や装置。",
    "choices": [
      "AR(拡張現実）",
      "フォルダ（ディレクトリ）",
      "コンピュータ（電子計算機）",
      "スライド"
    ],
    "answer": "コンピュータ（電子計算機）"
  },
  {
    "question": "コンピューターや電子機器の物理的な部品や装置のことを指します。例えば、キーボードやモニターなどがハードウェアの一部です。",
    "choices": [
      "ハードウェア",
      "入力装置",
      "論理回路",
      "メモリー"
    ],
    "answer": "ハードウェア"
  },
  {
    "question": "主記憶装置のこと。ソフトウェアの実行に必要なプログラムやデータを記憶しておく装置。補助(外部)記憶装置に比べ、高速に動作する。",
    "choices": [
      "メモリー",
      "補助記憶装置",
      "出力装置",
      "論理回路"
    ],
    "answer": "メモリー"
  },
  {
    "question": "電気信号を受け取り、特定の論理的な計算を行う装置。デジタル回路の一種。",
    "choices": [
      "CPU(中央演算処理装置）",
      "補助記憶装置",
      "論理回路",
      "入力装置"
    ],
    "answer": "論理回路"
  },
  {
    "question": "コンピューターの脳とも言える部分で、プログラムの実行やデータの処理を行う装置。\n現代のコンピュータでは、制御装置と演算装置が含まれる。",
    "choices": [
      "入力装置",
      "論理回路",
      "CPU(中央演算処理装置）",
      "出力装置"
    ],
    "answer": "CPU(中央演算処理装置）"
  },
  {
    "question": "システムを適切に動作させるため、他の装置の制御を行う装置",
    "choices": [
      "補助記憶装置",
      "論理回路",
      "制御装置",
      "CPU(中央演算処理装置）"
    ],
    "answer": "制御装置"
  },
  {
    "question": "コンピューターの中で計算や処理を行う部品。計算や演算を行う機能を持つ。",
    "choices": [
      "CPU(中央演算処理装置）",
      "メモリー",
      "演算装置",
      "レジスタ"
    ],
    "answer": "演算装置"
  },
  {
    "question": "CPU内部のデータの一時保存場所。メモリーから取り出した命令を一時的に保存する。",
    "choices": [
      "メモリー",
      "ハードウェア",
      "演算装置",
      "レジスタ"
    ],
    "answer": "レジスタ"
  },
  {
    "question": "情報を表す最小単位。データを0か1で表現するための最小の単位。",
    "choices": [
      "フレームレート(fps)",
      "bit(ビット)",
      "量子化",
      "符号化"
    ],
    "answer": "bit(ビット)"
  },
  {
    "question": "コンピュータで数値計算を行う際、本来の結果との間に生じる差。",
    "choices": [
      "返り値",
      "誤差",
      "配列（リスト）",
      "アクティビティ図"
    ],
    "answer": "誤差"
  },
  {
    "question": "計算機が有限桁数で数値を処理する際に生じる誤差。四捨五入などにより下位桁を削る処理を「丸め処理」と呼び、この時に生じる誤差のこと。",
    "choices": [
      "変数",
      "分岐構造",
      "丸め誤差",
      "誤差"
    ],
    "answer": "丸め誤差"
  },
  {
    "question": "論理回路や論理式の真偽を示すための表であり、入力と出力の関係を明確に示すもの",
    "choices": [
      "NOT(否定）ゲート",
      "真理値表",
      "AND（論理積）ゲート",
      "半加算回路"
    ],
    "answer": "真理値表"
  },
  {
    "question": "2つのビットを足し合わせるための回路であり、和と桁上げの2つの出力を持つ。",
    "choices": [
      "NOT(否定）ゲート",
      "半加算回路",
      "AND（論理積）ゲート",
      "OR(論理和）ゲート"
    ],
    "answer": "半加算回路"
  },
  {
    "question": "2つの入力が共に1のときにのみ出力が1となる論理回路です。",
    "choices": [
      "AND（論理積）ゲート",
      "OR(論理和）ゲート",
      "真理値表",
      "半加算回路"
    ],
    "answer": "AND（論理積）ゲート"
  },
  {
    "question": "2つ以上の入力のうち少なくとも1つが1の場合に出力が1となる論理回路の一種です。",
    "choices": [
      "NOT(否定）ゲート",
      "OR(論理和）ゲート",
      "半加算回路",
      "AND（論理積）ゲート"
    ],
    "answer": "OR(論理和）ゲート"
  },
  {
    "question": "入力された信号を逆転させる論理ゲートです。例えば、入力が1なら出力は0になります。",
    "choices": [
      "OR(論理和）ゲート",
      "NOT(否定）ゲート",
      "半加算回路",
      "真理値表"
    ],
    "answer": "NOT(否定）ゲート"
  },
  {
    "question": "情報やデータをコンピューターに入力するための機器や装置。例えば、キーボードやマウスが入力装置の一例です。",
    "choices": [
      "入力装置",
      "ハードウェア",
      "制御装置",
      "演算装置"
    ],
    "answer": "入力装置"
  },
  {
    "question": "情報やデータを外部に表示するための機器や装置。例えば、プリンターやモニターなどがある。",
    "choices": [
      "論理回路",
      "メモリー",
      "出力装置",
      "レジスタ"
    ],
    "answer": "出力装置"
  },
  {
    "question": "データやプログラムを一時的に保存するための装置。主にハードディスクやUSBフラッシュドライブが使用される。",
    "choices": [
      "出力装置",
      "入力装置",
      "補助記憶装置",
      "制御装置"
    ],
    "answer": "補助記憶装置"
  },
  {
    "question": "コンピューターの動作や処理を制御するためのプログラムやアプリケーション。",
    "choices": [
      "プログラム",
      "アプリケーションソフト（応用ソフト）",
      "ソフトウェア",
      "ソースコード"
    ],
    "answer": "ソフトウェア"
  },
  {
    "question": "コンピューターに特定の処理を命令するための一連の手順や指示。",
    "choices": [
      "OS（オペレーティングシステム）",
      "アプリケーションソフト（応用ソフト）",
      "プログラム",
      "ソースコード"
    ],
    "answer": "プログラム"
  },
  {
    "question": "プログラムを構成する命令や記述が書かれたファイル。プログラムの動作や機能を定義するために使用される。",
    "choices": [
      "OS（オペレーティングシステム）",
      "プログラム",
      "ソースコード",
      "アプリケーションソフト（応用ソフト）"
    ],
    "answer": "ソースコード"
  },
  {
    "question": "コンピューターの基本的なソフトウェアで、ハードウェアとアプリケーションソフトウェアの間の仲介を行うものです。",
    "choices": [
      "ソースコード",
      "OS（オペレーティングシステム）",
      "プログラム",
      "ソフトウェア"
    ],
    "answer": "OS（オペレーティングシステム）"
  },
  {
    "question": "情報やデータを整理して保存するためのデータ構造。",
    "choices": [
      "コミュニケーション",
      "ファイル",
      "プレゼンテーション用ソフト",
      "伝達メディア"
    ],
    "answer": "ファイル"
  },
  {
    "question": "コンピュータ上でファイルを整理・管理するための仕組みです。フォルダ内には複数のファイルや他のフォルダを保存することができます。",
    "choices": [
      "AI（人工知能）",
      "フォルダ（ディレクトリ）",
      "プレゼンテーション",
      "スライド"
    ],
    "answer": "フォルダ（ディレクトリ）"
  },
  {
    "question": "コンピューターに対して指示を与えるための手段。特定の目標を達成するためにコンピューターに命令を書くこと。",
    "choices": [
      "プログラミング",
      "状態遷移図",
      "アクティビティ図",
      "分岐構造"
    ],
    "answer": "プログラミング"
  },
  {
    "question": "コンピュータが直接理解できる0と1の形式で表された命令の列のことです。プログラムもコンパイルされた後、この形式になる。",
    "choices": [
      "誤差",
      "関数",
      "機械語",
      "API"
    ],
    "answer": "機械語"
  },
  {
    "question": "コンピュータに命令を伝えるための特定の文法や規則が定義された言語のこと",
    "choices": [
      "繰り返し構造",
      "プログラミング言語",
      "添字",
      "JavaScript"
    ],
    "answer": "プログラミング言語"
  },
  {
    "question": "ウェブページの動的な要素やインタラクティブな機能を追加するためのプログラミング言語です。HTMLやCSSと組み合わせて使われます。",
    "choices": [
      "関数",
      "JavaScript",
      "添字",
      "状態遷移図"
    ],
    "answer": "JavaScript"
  },
  {
    "question": "汎用プログラミング言語の一つで、シンプルで読みやすい構文が特徴。インデント(字下げ)を言語使用上の構文の一つに採用している。近年、AIシステム開発などで人気が高い。",
    "choices": [
      "アクティビティ図",
      "JavaScript",
      "Python",
      "配列（リスト）"
    ],
    "answer": "Python"
  },
  {
    "question": "手順やプロセスを図や記号を使って視覚的に表現したものです。通常、プログラムの流れを示すのに使用されます。",
    "choices": [
      "変数",
      "順次構造",
      "フローチャート（流れ図）",
      "丸め誤差"
    ],
    "answer": "フローチャート（流れ図）"
  },
  {
    "question": "システムやプロセスの動作やフローを示すための図で、各アクションや決定がどのように進行するかを表現します。",
    "choices": [
      "JavaScript",
      "アクティビティ図",
      "丸め誤差",
      "返り値"
    ],
    "answer": "アクティビティ図"
  },
  {
    "question": "あるシステムやオブジェクトが異なる状態を遷移する際の動きを図示したものです。具体的な状態や遷移条件が可視化されており、システムの挙動を理解するのに役立ちます。",
    "choices": [
      "状態遷移図",
      "順次構造",
      "フローチャート（流れ図）",
      "Python"
    ],
    "answer": "状態遷移図"
  },
  {
    "question": "コンピュータ上で特定の作業を行うためのソフトウェアのことです。例えば、ワープロや表計算ソフトがあります。",
    "choices": [
      "アプリケーションソフト（応用ソフト）",
      "ソフトウェア",
      "プログラム",
      "ソースコード"
    ],
    "answer": "アプリケーションソフト（応用ソフト）"
  },
  {
    "question": "ソフトウェア同士が情報をやり取りするための仕組みです。プログラム間のコミュニケーションを可能にします。",
    "choices": [
      "API",
      "分岐構造",
      "演算子",
      "丸め誤差"
    ],
    "answer": "API"
  },
  {
    "question": "予測不可能な値を生成するために使用される数値のことで、ランダムな選択やシミュレーションにおいて重要な役割を果たす。",
    "choices": [
      "機械語",
      "JavaScript",
      "乱数",
      "アクティビティ図"
    ],
    "answer": "乱数"
  },
  {
    "question": "プログラム内で値を格納するための箱。その中身はプログラムの実行中に変更されることがある。",
    "choices": [
      "Python",
      "添字",
      "変数",
      "関数"
    ],
    "answer": "変数"
  },
  {
    "question": "プログラム言語において、数値や変数に対して特定の操作を行うための記号",
    "choices": [
      "演算子",
      "アクティビティ図",
      "誤差",
      "JavaScript"
    ],
    "answer": "演算子"
  },
  {
    "question": "ある処理が終了してから次の処理が実行されるような順番でプログラムが構築されていることを指します。",
    "choices": [
      "順次構造",
      "演算子",
      "返り値",
      "Python"
    ],
    "answer": "順次構造"
  },
  {
    "question": "1つの枝が複数の支流に分かれる構造のことです。if文などがこれにあたる",
    "choices": [
      "関数",
      "プログラミング",
      "分岐構造",
      "乱数"
    ],
    "answer": "分岐構造"
  },
  {
    "question": "同じ作業や処理を何度も繰り返す仕組みやパターンのこと。for や while文などがこれにあたる。",
    "choices": [
      "繰り返し構造",
      "変数",
      "順次構造",
      "添字"
    ],
    "answer": "繰り返し構造"
  },
  {
    "question": "データを順番に並べて保存するためのデータ構造。同種のデータを一つのまとまりとして扱う。",
    "choices": [
      "アクティビティ図",
      "添字",
      "配列（リスト）",
      "JavaScript"
    ],
    "answer": "配列（リスト）"
  },
  {
    "question": "数や記号を使って、項目や要素を識別するために付け加える番号や記号。",
    "choices": [
      "アクティビティ図",
      "配列（リスト）",
      "状態遷移図",
      "添字"
    ],
    "answer": "添字"
  },
  {
    "question": "数値や変数を入力として受け取り、それに対応する出力を返す数学的な操作のこと。例えば、2を入力すると4を出力するなど。",
    "choices": [
      "関数",
      "プログラミング言語",
      "分岐構造",
      "添字"
    ],
    "answer": "関数"
  },
  {
    "question": "プログラムや関数などに与えられる値や情報。特定の処理を行う際に必要な情報を渡すために使用される。",
    "choices": [
      "返り値",
      "添字",
      "引数",
      "API"
    ],
    "answer": "引数"
  },
  {
    "question": "関数やメソッドが、処理を行った後に出す値のこと。",
    "choices": [
      "状態遷移図",
      "機械語",
      "返り値",
      "演算子"
    ],
    "answer": "返り値"
  },
  {
    "question": "問題を解決するための手順や手法のことです。具体的な手順を順番に実行することで、目標を達成するための計算方法です。",
    "choices": [
      "昇順",
      "二分探索",
      "アルゴリズム",
      "線形探索"
    ],
    "answer": "アルゴリズム"
  },
  {
    "question": "リストや配列の先頭から順番に要素を比較し、目的の要素を探す手法。データ構造が順番に並んでいる場合に使用される。",
    "choices": [
      "線形探索",
      "アルゴリズム",
      "二分探索",
      "昇順"
    ],
    "answer": "線形探索"
  },
  {
    "question": "ソートされたリストから特定の値を効率的に探すアルゴリズムです。リストを半分に分割して探す範囲を絞り込んでいきます。",
    "choices": [
      "降順",
      "アルゴリズム",
      "線形探索",
      "二分探索"
    ],
    "answer": "二分探索"
  },
  {
    "question": "数字やデータが「大きい値から小さい値に順に並べられる」ことを意味します。",
    "choices": [
      "線形探索",
      "アルゴリズム",
      "降順",
      "二分探索"
    ],
    "answer": "降順"
  },
  {
    "question": "数値や順序が「小さいものから大きいものの順に並べる」こと。例えば、123のように順番に並べること。",
    "choices": [
      "線形探索",
      "二分探索",
      "降順",
      "昇順"
    ],
    "answer": "昇順"
  },
  {
    "question": "データの値が平均からどれだけばらついているかを示す指標。データのばらつき具合を表す。",
    "choices": [
      "平均値",
      "アンケート",
      "分散",
      "相関"
    ],
    "answer": "分散"
  },
  {
    "question": "データの散らばり具合を示す指標であり、平均値からどれだけデータがばらついているかを表す数値です。",
    "choices": [
      "標準偏差",
      "量的データ",
      "中央値",
      "絶対参照"
    ],
    "answer": "標準偏差"
  },
  {
    "question": "現実の状況や現象を模擬的に再現し、その結果を予測することを指します。例えば、コンピュータ上で模擬的に再現し、宇宙の成り立ちや気象の予測を行うことができます。",
    "choices": [
      "論理モデル",
      "モデル化",
      "静的モデル",
      "シミュレーション"
    ],
    "answer": "シミュレーション"
  },
  {
    "question": "現実の複雑な事象やシステムを簡略化し、理論的な形式や数学的な表現に落とし込むことを指します。これにより、現象の理解や予測が可能となります。",
    "choices": [
      "モデル化",
      "実物モデル",
      "シミュレーション",
      "論理モデル"
    ],
    "answer": "モデル化"
  },
  {
    "question": "ある物体や事象について、その特徴や同種の対象に共通する重要な性質を抽出し、簡略的な模型や数式にしたもの。",
    "choices": [
      "確率モデル",
      "モデル",
      "シミュレーション",
      "モデル化"
    ],
    "answer": "モデル"
  },
  {
    "question": "現象やデータの背後にある確率的な関係を表現する数学的なモデルです。データや事象の不確実性を扱うために使用されます。",
    "choices": [
      "動的モデル",
      "確率モデル",
      "論理モデル",
      "モデル化"
    ],
    "answer": "確率モデル"
  },
  {
    "question": "実際の物体を縮小して作られた模型。商品や建築物のデザインや構造の確認に使用される。",
    "choices": [
      "確率モデル",
      "実物モデル",
      "シミュレーション",
      "動的モデル"
    ],
    "answer": "実物モデル"
  },
  {
    "question": "現実のシステムやプロセスを論理的に表現したものであり、システムの動作や関係性を抽象化して示すことができる。",
    "choices": [
      "モデル化",
      "確率モデル",
      "論理モデル",
      "モデル"
    ],
    "answer": "論理モデル"
  },
  {
    "question": "時間経過によらず、一定の状態を表現し、システムやプロセスの固定された状態や構造を表すモデル",
    "choices": [
      "モデル",
      "モデル化",
      "静的モデル",
      "シミュレーション"
    ],
    "answer": "静的モデル"
  },
  {
    "question": "時間経過や変化を考慮して予測や分析を行う数学的なモデルのことです。",
    "choices": [
      "モデル",
      "動的モデル",
      "確率モデル",
      "静的モデル"
    ],
    "answer": "動的モデル"
  },
  {
    "question": "情報やリソースを相互に繋ぐための仕組みやシステム。",
    "choices": [
      "ネットワーク",
      "IP（インターネットプロトコル）",
      "サーバー",
      "パケット（通信）"
    ],
    "answer": "ネットワーク"
  },
  {
    "question": "情報をやり取りするためのシステムや機器が相互に接続されたネットワーク。",
    "choices": [
      "情報通信ネットワーク",
      "LAN(ローカル・エリア・ネットワーク）",
      "ルーティング",
      "TCP/IP"
    ],
    "answer": "情報通信ネットワーク"
  },
  {
    "question": "データを分割して送受信する際に使用される単位。通信速度の向上やデータの効率的な送信を可能にする。",
    "choices": [
      "情報通信ネットワーク",
      "IPアドレス",
      "パケット（通信）",
      "無線LAN"
    ],
    "answer": "パケット（通信）"
  },
  {
    "question": "データを小さな塊（パケット）に分割し、ネットワーク上を独立して送受信する通信方式のこと",
    "choices": [
      "パケット交換方式",
      "ハブ",
      "bps",
      "ドメイン名"
    ],
    "answer": "パケット交換方式"
  },
  {
    "question": "特定の地理的範囲内でコンピューターやデバイス同士を接続し、データを共有するためのネットワークです。同じ建物や施設内で効率的に情報を共有することが可能になります。",
    "choices": [
      "IPv4",
      "ISP(プロバイダ）",
      "LAN(ローカル・エリア・ネットワーク）",
      "TCP/IP"
    ],
    "answer": "LAN(ローカル・エリア・ネットワーク）"
  },
  {
    "question": "複数の地理的に離れた地点を接続するための通信ネットワークです。",
    "choices": [
      "WAN(広域ネットワーク）",
      "サーバー",
      "LAN(ローカル・エリア・ネットワーク）",
      "Wi-Fi"
    ],
    "answer": "WAN(広域ネットワーク）"
  },
  {
    "question": "世界中のネットワークがつながって、情報をやり取りすることができるネットワーク。",
    "choices": [
      "サーバー",
      "IP（インターネットプロトコル）",
      "インターネット",
      "IPv6"
    ],
    "answer": "インターネット"
  },
  {
    "question": "インターネットやネットワーク通信に使用されるプロトコルの組み合わせです。データを送受信する際に使用されます。",
    "choices": [
      "パケット（通信）",
      "ISP(プロバイダ）",
      "ネットワーク",
      "TCP/IP"
    ],
    "answer": "TCP/IP"
  },
  {
    "question": "インターネットに接続するためのサービスを提供する企業のことです。例えば、家庭や企業がインターネットを利用する際に利用する会社です。",
    "choices": [
      "アクセスポイント",
      "TCP/IP",
      "WAN(広域ネットワーク）",
      "ISP(プロバイダ）"
    ],
    "answer": "ISP(プロバイダ）"
  },
  {
    "question": "サービスや商品を利用する人や組織、端末のこと",
    "choices": [
      "LAN(ローカル・エリア・ネットワーク）",
      "クライアント",
      "DNS(ドメイン名システム）",
      "ISP(プロバイダ）"
    ],
    "answer": "クライアント"
  },
  {
    "question": "コンピューターやネットワーク上で、他のコンピューターにデータやサービスを提供する役割を持つ装置。",
    "choices": [
      "サーバー",
      "bps",
      "IPv6",
      "ドメイン名"
    ],
    "answer": "サーバー"
  },
  {
    "question": "インターネット上でドメイン名とIPアドレスを紐づけるシステムで、ユーザーが覚えやすいドメイン名を入力するとそれに対応するIPアドレスを見つけ出して通信を可能にする。",
    "choices": [
      "Wi-Fi",
      "ネットワーク",
      "DNS(ドメイン名システム）",
      "ハブ"
    ],
    "answer": "DNS(ドメイン名システム）"
  },
  {
    "question": "インターネット上でドメイン名とIPアドレスを紐づける役割を持つサーバーです。つまり、ユーザーがウェブサイトのドメイン名を入力すると、このサーバーがそのドメイン名に対応するIPアドレスを返すことで、正しいウェブページにアクセスできるようにしています。",
    "choices": [
      "WAN(広域ネットワーク）",
      "アクセスポイント",
      "DNSサーバー",
      "DNS(ドメイン名システム）"
    ],
    "answer": "DNSサーバー"
  },
  {
    "question": "インターネット上で特定のウェブサイトやサービスを識別するためのアドレス。例えば、example.comなど。",
    "choices": [
      "クライアント",
      "WAN(広域ネットワーク）",
      "ドメイン名",
      "IP（インターネットプロトコル）"
    ],
    "answer": "ドメイン名"
  },
  {
    "question": "インターネット上で情報を送受信するためのアドレス指定方式です。IPv4の後継バージョンで、より多くのアドレス(２の１２８乗個)を利用することができる。",
    "choices": [
      "IPv6",
      "DNS(ドメイン名システム）",
      "IPv4",
      "ルーティング"
    ],
    "answer": "IPv6"
  },
  {
    "question": "インターネット上でデータを送受信する際に使用される約束事。これにより、データが正しい宛先に届くことが可能となります。",
    "choices": [
      "パケット交換方式",
      "パケット（通信）",
      "IP（インターネットプロトコル）",
      "情報通信ネットワーク"
    ],
    "answer": "IP（インターネットプロトコル）"
  },
  {
    "question": "インターネット上でデバイスが他のデバイスと通信する際に使用される通信プロトコルの一つです。IPv4は32ビットのアドレス空間を持ち、約42億個の異なるアドレスを表現することができます。",
    "choices": [
      "アクセスポイント",
      "WAN(広域ネットワーク）",
      "ISP(プロバイダ）",
      "IPv4"
    ],
    "answer": "IPv4"
  },
  {
    "question": "インターネット上でコンピューターが通信する際に使われる住所のようなもの。一意の数字で表される識別番号。投稿者の特定等に利用される。",
    "choices": [
      "IPアドレス",
      "DNS(ドメイン名システム）",
      "WAN(広域ネットワーク）",
      "無線LAN"
    ],
    "answer": "IPアドレス"
  },
  {
    "question": "ネットワーク内のデータを送受信するための装置。データを適切な方向に送る役割を持つ。",
    "choices": [
      "パケット交換方式",
      "bps",
      "無線LAN",
      "ルーター"
    ],
    "answer": "ルーター"
  },
  {
    "question": "情報やデータを特定の経路や方向に沿って送ること。データの送り先を決めること。",
    "choices": [
      "bps",
      "WAN(広域ネットワーク）",
      "ルーティング",
      "IP（インターネットプロトコル）"
    ],
    "answer": "ルーティング"
  },
  {
    "question": "複数の機器を接続し、情報を効率的に伝送するための装置です。データを受け取り、適切な機器に送信する役割を果たします。",
    "choices": [
      "bps",
      "サーバー",
      "情報通信ネットワーク",
      "ハブ"
    ],
    "answer": "ハブ"
  },
  {
    "question": "コンピュータやスマートフォンなどのデバイス同士が、有線の接続を必要とせずにインターネットやデータをやり取りできる通信技術。",
    "choices": [
      "パケット交換方式",
      "無線LAN",
      "WAN(広域ネットワーク）",
      "IPv6"
    ],
    "answer": "無線LAN"
  },
  {
    "question": "無線LAN技術を使用して、インターネットに接続するための通信規格。",
    "choices": [
      "DNSサーバー",
      "アクセスポイント",
      "ドメイン名",
      "Wi-Fi"
    ],
    "answer": "Wi-Fi"
  },
  {
    "question": "情報通信機器に接続してインターネットなどのネットワークにアクセスするための装置。通信機器とネットワークをつなぐ役割を持つ。",
    "choices": [
      "ルーター",
      "アクセスポイント",
      "クライアント",
      "ドメイン名"
    ],
    "answer": "アクセスポイント"
  },
  {
    "question": "1秒間に転送されるビット数を表す単位。インターネットの通信の速さを表す際に利用される。",
    "choices": [
      "情報通信ネットワーク",
      "bps",
      "ネットワーク",
      "ISP(プロバイダ）"
    ],
    "answer": "bps"
  },
  {
    "question": "情報を特定の方法で変換して、他の人が理解できないようにすること。",
    "choices": [
      "鍵",
      "暗号化",
      "公開鍵暗号方式",
      "平文"
    ],
    "answer": "暗号化"
  },
  {
    "question": "暗号化された情報を元に戻すこと。暗号を解読すること。",
    "choices": [
      "復号",
      "平文",
      "秘密鍵",
      "鍵"
    ],
    "answer": "復号"
  },
  {
    "question": "暗号化される前の、元の文章のこと。",
    "choices": [
      "公開鍵",
      "公開鍵暗号方式",
      "鍵",
      "平文"
    ],
    "answer": "平文"
  },
  {
    "question": "暗号化に利用する情報のこと。これを変更することで同じ暗号方式でも異なる暗号になる。",
    "choices": [
      "公開鍵",
      "鍵",
      "秘密鍵",
      "平文"
    ],
    "answer": "鍵"
  },
  {
    "question": "アルファベットを一定の数だけずらして暗号化する手法",
    "choices": [
      "秘密鍵",
      "秘密鍵暗号方式",
      "鍵",
      "シーザー暗号"
    ],
    "answer": "シーザー暗号"
  },
  {
    "question": "暗号化と復号に同じ鍵を使用する暗号方式です。",
    "choices": [
      "公開鍵暗号方式",
      "秘密鍵",
      "復号",
      "秘密鍵暗号方式"
    ],
    "answer": "秘密鍵暗号方式"
  },
  {
    "question": "暗号化と復号に異なる鍵を使用する暗号方式のことです。つまり、暗号化に使う鍵は公開されており、復号に使う鍵は秘密に保持されています。",
    "choices": [
      "秘密鍵暗号方式",
      "秘密鍵",
      "公開鍵",
      "公開鍵暗号方式"
    ],
    "answer": "公開鍵暗号方式"
  },
  {
    "question": "公開鍵暗号方式で利用。暗号通信で他者に公開して安全にデータを送信するための鍵です。",
    "choices": [
      "公開鍵暗号方式",
      "鍵",
      "公開鍵",
      "秘密鍵暗号方式"
    ],
    "answer": "公開鍵"
  },
  {
    "question": "公開鍵暗号方式の場合、データを複合したり、電子署名を作成したりする際に使用する、秘密情報のことです。",
    "choices": [
      "復号",
      "平文",
      "鍵",
      "秘密鍵"
    ],
    "answer": "秘密鍵"
  },
  {
    "question": "組織が情報の保護や管理に関する方針やルールのこと。情報の取り扱いに関する指針や規定。",
    "choices": [
      "ワンクリック詐欺",
      "パスワード",
      "情報セキュリティポリシー",
      "不正アクセス禁止法"
    ],
    "answer": "情報セキュリティポリシー"
  },
  {
    "question": "インターネットメールプロトコルの一種で、メールはメールサーバー上で管理することができる仕組みです。",
    "choices": [
      "メールサーバー",
      "IMAP",
      "Bcc",
      "SMTP"
    ],
    "answer": "IMAP"
  },
  {
    "question": "電子メールに利用するプロトコル。受信サーバに届いたメールを一括で利用者(クライアント)に送られる。メールはクライアント側で管理する。",
    "choices": [
      "電子メール",
      "メールサーバー",
      "IMAP",
      "POP"
    ],
    "answer": "POP"
  },
  {
    "question": "電子メールの送信に使用されるプロトコルです。",
    "choices": [
      "POP",
      "メールサーバー",
      "電子メール",
      "SMTP"
    ],
    "answer": "SMTP"
  },
  {
    "question": "電子メールを送受信するためのサーバーです。データを送信、受信、保存し、配信する役割を持っています。",
    "choices": [
      "Cｃ",
      "電子メール",
      "SMTP",
      "メールサーバー"
    ],
    "answer": "メールサーバー"
  },
  {
    "question": "インターネット上の情報を閲覧・検索するための仕組み。Webブラウザを使ってアクセスできる。「世界規模の広い網」",
    "choices": [
      "WWW(ワールド・ワイド・ウェブ）",
      "html",
      "CSS",
      "Webページ"
    ],
    "answer": "WWW(ワールド・ワイド・ウェブ）"
  },
  {
    "question": "インターネット上に公開されている情報やコンテンツが集まったページ群。",
    "choices": [
      "html",
      "ハイパーリンク",
      "Webサイト",
      "WWW(ワールド・ワイド・ウェブ）"
    ],
    "answer": "Webサイト"
  },
  {
    "question": "Webページ情報（ハイパーテキスト）を送受信するためのプロトコルです。",
    "choices": [
      "SSL/TLS",
      "ブラウザ",
      "http",
      "html"
    ],
    "answer": "http"
  },
  {
    "question": "インターネット上の特定のウェブページやリソースのアドレスを示すための文字列です。つまり、ウェブサイトやファイルの場所を示すための情報です。",
    "choices": [
      "CSS",
      "URL",
      "Webページ",
      "SSL/TLS"
    ],
    "answer": "URL"
  },
  {
    "question": "ウェブサイトやアプリケーションでデータの暗号化やセキュリティを確保するために使用されるプロトコルです。データの送受信時に第三者に盗み見られることを防ぎ、通信を安全にする役割があります。",
    "choices": [
      "https",
      "タグ",
      "http",
      "SSL/TLS"
    ],
    "answer": "SSL/TLS"
  },
  {
    "question": "ハイパーテキスト転送プロトコルセキュアの略で、インターネット上で情報を安全に送受信するために使用される通信プロトコルです。",
    "choices": [
      "WWW(ワールド・ワイド・ウェブ）",
      "Webページ",
      "https",
      "Webサイト"
    ],
    "answer": "https"
  },
  {
    "question": "情報を整理して保存し、効率的に検索や更新ができるデータのまとまり",
    "choices": [
      "ビッグデータ",
      "データベース",
      "関係データベース",
      "データベース管理システム（DBMS)"
    ],
    "answer": "データベース"
  },
  {
    "question": "複数のデータを効率的に管理・操作するためのシステム。",
    "choices": [
      "データモデル",
      "関係データベース",
      "ビッグデータ",
      "データベース管理システム（DBMS)"
    ],
    "answer": "データベース管理システム（DBMS)"
  },
  {
    "question": "データが特定の形式や構造に整理されている状態のことであり、情報を簡単に検索や分析できるようになっている。",
    "choices": [
      "構造化データ",
      "データベース",
      "ビッグデータ",
      "関係データベース"
    ],
    "answer": "構造化データ"
  },
  {
    "question": "データの構造や関係を表現したもので、データベースや情報システムの設計に使用されます。",
    "choices": [
      "データベース",
      "オープンデータ",
      "データベース管理システム（DBMS)",
      "データモデル"
    ],
    "answer": "データモデル"
  },
  {
    "question": "データや情報の予備のコピーを取っておくこと。重要なデータを失った際に復元できるようにするための措置。",
    "choices": [
      "データベース",
      "データモデル",
      "ビッグデータ",
      "バックアップ"
    ],
    "answer": "バックアップ"
  },
  {
    "question": "情報やデータが誰でも自由に利用・再利用できる形式で提供されること。",
    "choices": [
      "構造化データ",
      "データベース管理システム（DBMS)",
      "ビッグデータ",
      "オープンデータ"
    ],
    "answer": "オープンデータ"
  },
  {
    "question": "複数のテーブルが関連付けられ、データを効率的に管理するためのデータベースのことです。データの整合性や効率性を高めることができます。",
    "choices": [
      "構造化データ",
      "射影演算",
      "関係データベース",
      "データベース管理システム（DBMS)"
    ],
    "answer": "関係データベース"
  },
  {
    "question": "射影演算とは、ベクトルや行列の特定の成分を取り出して新しいベクトルや行列を作る操作のことです。例えば、特定のベクトルの一部分だけを取り出して新しいベクトルを生成することができます。",
    "choices": [
      "ビッグデータ",
      "オープンデータ",
      "射影演算",
      "構造化データ"
    ],
    "answer": "射影演算"
  },
  {
    "question": "情報を管理・処理するためのシステム。データの収集、保存、分析、利用などが行われる。",
    "choices": [
      "情報システム",
      "アクセシビリティ",
      "ユーザビリティ",
      "GPS（全地球測位システム）"
    ],
    "answer": "情報システム"
  },
  {
    "question": "衛星を使って位置情報を正確に特定するシステムです。元来は米軍による軍事用の技術であった。",
    "choices": [
      "SNS",
      "アクセシビリティ",
      "GPS（全地球測位システム）",
      "ユーザーインターフェース（UI)"
    ],
    "answer": "GPS（全地球測位システム）"
  },
  {
    "question": "商品の販売や在庫管理を効率化するシステムです。店舗での売上データや在庫情報をリアルタイムで管理することができます。",
    "choices": [
      "ユーザビリティ",
      "ユーザーインターフェース（UI)",
      "POS（販売時点管理システム）",
      "GPS（全地球測位システム）"
    ],
    "answer": "POS（販売時点管理システム）"
  },
  {
    "question": "「モノのインターネット」。様々な物体やデバイスがインターネットに接続して情報をやり取りし、自動的に制御される技術のことです。生活やビジネスの効率化や新たなサービスの創出が可能となります。",
    "choices": [
      "情報システム",
      "SNS",
      "IoT(モノのインターネット）",
      "ユニバーサルデザイン"
    ],
    "answer": "IoT(モノのインターネット）"
  },
  {
    "question": "データセットにおいて、最も頻繁に出現する値。",
    "choices": [
      "量的データ",
      "欠損値",
      "最頻値",
      "散布図（相関図）"
    ],
    "answer": "最頻値"
  },
  {
    "question": "データを小さい順に並べた時にちょうど真ん中に位置する値。",
    "choices": [
      "最頻値",
      "表計算ソフトウェア",
      "相関",
      "中央値"
    ],
    "answer": "中央値"
  },
  {
    "question": "2つ以上の変数を組み合わせて集計することで、それぞれの変数間の関係性を分析する方法です。例えば、男女と購買金額の関係を集計することで、男性と女性がどの程度の金額を購入しているかを比較することができます。",
    "choices": [
      "最頻値",
      "量的データ",
      "クロス集計",
      "分散"
    ],
    "answer": "クロス集計"
  },
  {
    "question": "複数の数値を合計して、その総数で割った値。値の中心的な位置を示す。",
    "choices": [
      "箱ひげ図",
      "散布図（相関図）",
      "平均値",
      "テキストマイニング"
    ],
    "answer": "平均値"
  },
  {
    "question": "2つの変数間の関係を視覚的に示すグラフです。データ点が散在しており、その分布から変数間の相関関係を読み取ることができます。",
    "choices": [
      "散布図（相関図）",
      "分散",
      "欠損値",
      "絶対参照"
    ],
    "answer": "散布図（相関図）"
  },
  {
    "question": "二つの変数やデータが同時に変化する傾向があることを示す関係。",
    "choices": [
      "アンケート",
      "分散",
      "絶対参照",
      "相関"
    ],
    "answer": "相関"
  },
  {
    "question": "大量のテキストデータから有用な情報を抽出し分析する技術です。",
    "choices": [
      "欠損値",
      "中央値",
      "最頻値",
      "テキストマイニング"
    ],
    "answer": "テキストマイニング"
  },
  {
    "question": "数値や数量によって表現されるデータのことです。例えば、身長や体重など。",
    "choices": [
      "量的データ",
      "欠損値",
      "表計算ソフトウェア",
      "最頻値"
    ],
    "answer": "量的データ"
  },
  {
    "question": "主観的な情報や意見、感情などを表すデータのことです。統計的な数値では表現されず、主観的な要素が含まれる情報を指します。",
    "choices": [
      "クロス集計",
      "分散",
      "平均値",
      "質的データ"
    ],
    "answer": "質的データ"
  },
  {
    "question": "物事を比較したり評価したりするための基準や基準のことです。例えば、長さや重さなどを測ったり分類したりします。",
    "choices": [
      "尺度",
      "比例尺度",
      "間隔尺度",
      "名義尺度"
    ],
    "answer": "尺度"
  },
  {
    "question": "測定や評価のために設定される基準や基準点のことです。具体的な尺度や基準として使用されます。",
    "choices": [
      "名義尺度",
      "比例尺度",
      "尺度水準",
      "尺度"
    ],
    "answer": "尺度水準"
  },
  {
    "question": "尺度水準の一つ。\n距離や年収など、数量として意味があり、０を絶対的な基準として比率に意味があるもの。例＞降水量 100ml（昨年の2倍）",
    "choices": [
      "尺度",
      "間隔尺度",
      "順序尺度",
      "比例尺度"
    ],
    "answer": "比例尺度"
  },
  {
    "question": "尺度水準の一つ。\nデータを順序付けることができる尺度のことであり、値の大小関係を示すことができる尺度です。例＞服のサイズS，M，L，LL",
    "choices": [
      "順序尺度",
      "尺度",
      "尺度水準",
      "間隔尺度"
    ],
    "answer": "順序尺度"
  },
  {
    "question": "尺度水準の一つ。\n数量として意味があり、データ間の差や間隔が等しい尺度のこと。　絶対的な基準が存在しない。例＞最高気温 ３４度（昨年より３度高い）・・・昨年の2倍などは利用できない",
    "choices": [
      "尺度水準",
      "尺度",
      "間隔尺度",
      "名義尺度"
    ],
    "answer": "間隔尺度"
  },
  {
    "question": "尺度水準の一つ。\nデータを分類する際に使用される尺度であり、順序や大小関係を示さない分類のための尺度です。例＞血液型A，Ｂ，ＡＢ，Ｏ",
    "choices": [
      "比例尺度",
      "名義尺度",
      "間隔尺度",
      "順序尺度"
    ],
    "answer": "名義尺度"
  },
  {
    "question": "データセット内の他のデータ点と大きく異なる値を持つデータポイント。通常の範囲から外れた値。",
    "choices": [
      "外れ値",
      "散布図（相関図）",
      "クロス集計",
      "中央値"
    ],
    "answer": "外れ値"
  },
  {
    "question": "データセットやデータベースにおいて、一部の情報が欠けている状態を指します。",
    "choices": [
      "アンケート",
      "平均値",
      "相関",
      "欠損値"
    ],
    "answer": "欠損値"
  },
  {
    "question": "データを特定の範囲やクラスに分けて、それぞれの範囲内に含まれるデータの個数を示す表のことです。データの分布や傾向を可視化する際に使用されます。",
    "choices": [
      "外れ値",
      "度数分布表",
      "テキストマイニング",
      "箱ひげ図"
    ],
    "answer": "度数分布表"
  },
  {
    "question": "他人の意見や情報を集めるために作られた質問用紙や調査方法。",
    "choices": [
      "最頻値",
      "表計算ソフトウェア",
      "テキストマイニング",
      "アンケート"
    ],
    "answer": "アンケート"
  },
  {
    "question": "データの分布やばらつきを視覚的に表現するグラフの一種で、中央値や四分位数などを示す。",
    "choices": [
      "質的データ",
      "箱ひげ図",
      "平均値",
      "絶対参照"
    ],
    "answer": "箱ひげ図"
  },
  {
    "question": "数字やデータを表形式で整理し、計算やグラフ化を行うソフトウェアのことです。例えば、ExcelやGoogleSheetsが代表的な表計算ソフトウェアです。",
    "choices": [
      "平均値",
      "中央値",
      "度数分布表",
      "表計算ソフトウェア"
    ],
    "answer": "表計算ソフトウェア"
  },
  {
    "question": "特定の場所や値を指定する際に、その場所や値が変更されても影響を受けないようにする方法です。",
    "choices": [
      "標準偏差",
      "箱ひげ図",
      "質的データ",
      "絶対参照"
    ],
    "answer": "絶対参照"
  },
  {
    "question": "ある利点を得るためには別の利点を犠牲にすることを指します。つまり、何かを選択する際には必ず何かしらの妥協が生じるということです。",
    "choices": [
      "コンピュータ（電子計算機）",
      "ピクトグラム",
      "シグニファイア",
      "トレードオフ"
    ],
    "answer": "トレードオフ"
  },
  {
    "question": "データや情報をグラフやチャートなどの視覚的な形で表現すること。",
    "choices": [
      "コミュニケーション",
      "ファイル",
      "可視化",
      "AR(拡張現実）"
    ],
    "answer": "可視化"
  },
  {
    "question": "情報やデータを整理し、階層的な構造を持たせること。",
    "choices": [
      "構造化",
      "電子マネー",
      "フォルダ（ディレクトリ）",
      "抽象化"
    ],
    "answer": "構造化"
  },
  {
    "question": "具体的な事象や物事から共通の特徴や概念を抽出し、一般化する過程。",
    "choices": [
      "プレゼンテーション用ソフト",
      "抽象化",
      "可視化",
      "AI（人工知能）"
    ],
    "answer": "抽象化"
  }
]
